
Q:	Koagulasjon skjer ved at spesialiserte proteiner i plasma; koagulasjonsfaktorer reagerer i en kaskadereaksjon. Hva er sluttproduktet; selve hovedbestanddelen i et koagel? / Koagulasjon skjer ved at spesialiserte protein i plasma; koagulasjonsfaktorar reagerer i en kaskadereaksjon. Kva er sluttproduktet; sjølve hovudbestanddelen i et koagel? / The coagulation process happens as specialised proteins in plasma; coagulation factors reacts in a cascade reaction. What is the end product of this reaction; the main ingredient in a clot?

A:	Fibrin


Q:	Og hvor blir de fleste koagulasjonsfaktorene produsert? / Og kor blir dei fleste koagulasjonsfaktorane produsert? / And were are most of the coagulation factors produced?

A:	Levra / The liver


Q:	Hyperventilering (økt ventilasjon) kan skje som følge av for eksempel smerter eller stress. Hva skjer med blodets pH? / Hyperventilering (auka ventilasjon) kan skje som følgje av for eksempel smerter eller stress. Kva skjer med blodets pH? / Hyperventilation may happen as a result of pain or stress. What happens to the pH in the blood?

A:	Øker /Auker / Increases


Q:	Hva skjer med hjertets pumping i PQ-intervallet? / Kva skjer med hjertets pumping i PQintervallet? / What happens with the cardiac pumping during the PQ interval?

A:	Atriene trekker seg sammen og fyller ventriklene / Atria trekk seg saman og fyller ventriklane / The atria contracts and fills the ventricles.


Q:	Høyt blodtrykk er en risikofaktor for slag og hjerteinfarkt. Hva er grensen mellom høyt normalt (prehypertensjon) og manifest hypertensjon (grad 1)? / Høgt blodtrykk er en risikofaktor for slag og hjerteinfarkt. Kva er grensa mellom høgt normalt (prehypertensjon) og manifest hypertensjon (grad 1)? / Hypertension is a risk factor for stroke and heart infarction. What’s the limit between high normal blood pressure (prehypertension) and manifest hypertension (stage 1)?

A:	140/90


Q:	Blodtrykket måles gjerne ved at en mansjett rundt overarmen blåses opp slik at mansjetten klemmer sammen pulsårene i armen, og så reduseres trykket gradvis. Hvilket av nedenstående utsagn er riktig i relasjon til denne prosedyren? / Blodtrykket blir det gjerne målt ved at ein mansjett rundt overarmen blåses opp slik at mansjetten klemmer saman pulsårene i armen, og så blir trykket gradvis redusert. Kva for eit av utsegna under er riktig i relasjon til denne prosedyren? / The blood pressure is usually measured by inflating a cuff around the upper arm, and then reducing the pressure gradually. Which of the statements below are correct in relation to this procedure?

A:	Når det systoliske blodtrykket er lik trykket i mansjetten, vil pulsåren så vidt begynne å åpne seg. / Når det systoliske blodtrykket er lik trykket i mansjetten, vil pulsåra så vidt begynne å opne seg. / When the systolic pressure equals the pressure in the cuff, the artery will just start to open.


Q:	Kroppsmasseindeks (KMI) er et mål for fedme (egentlig vekt justert for høyde: KMI = V / h2). Hvilket intervall for KMI er normal kroppsvekt? / Kroppsmasseindeks (KMI) er eit mål for fedme (eigentlig vekt justert for høgde: KMI = V / h2). Kva for intervall for BMI er normal kroppsvekt? / Body mass index is a measure of obesity (actually it is the weight adjusted for height: BMI = Wt/Ht2). What interval for BMI is the normal body weight?

A:	19 – 25


Q:	Hva er virkningen av kabonmonoksyd på blodet? / Kva er verknaden av kabonmonoksyd på blodet? / What is the effect of carbon monoxide on the blood?

A:	Det hemmer oksygentransporten / Det hemmar oksygentransporten / It inhibitsoxygen transport


Q:	Hva skyldes celledifferensieringen? / Kva skuldas celledifferensieringa? / What makes the cell differentiation possible?

A:	Ulike gener er aktive i ulike vev. Ulike gen er aktive i dei ulike veva. / Different genes are active in different tissues.


Q:	Hvilket av de markerte volumene på diagrammet under representerer det ekspiratoriske reservevolumet? / Kva for eit av de markerte voluma på diagrammet under representerer det ekspiratoriske reservevolumet? / Which of the marked volumes on the diagram below represents the expiratory reserve volume?

A:	B


Q:	Hvor mye filtrat produseres av nefronene i begge nyrene i løpet av et døgn? / Kor mykje filtrat produserast av nefronane i begge nyra i løpet av eit døgn? / How much filtrate is produced in all nephrons of both kidneys during 24 hours?

A:	Ca 180 liter / Ca 180 litres


Q:	Vann reabsorberes langs det meste av nefronet. Hvilken mekanisme er hovedansvarlig for reabsorbsjon av vann? / Vann reabsorberest langs det meste av nefronet. Kva for mekanisme er hovudansvarlig for reabsorbsjon av vann? / Water is reabsorbed along most of the nephron. Which mechanism is mainly responsible for reabsorbtion of water?

A:	Osmose / Osmosis


Q:	7 – 9l vann per dag tilføres fordøyelsessystemet fra mat, drikke og lokal sekresjon. Bare 1 – 2dl blir skilt ut i avføringen. Hvor absorberes mesteparten av vannet? / 7 – 9l vatn per dag blir tilført fordøyelsessystemet både frå mat, drikke og lokal sekresjon. Bare 1 – 2dl blir skilt ut iI avføringa. Kor blir mesteparten av vatnet absorbert? / 7 – 9l water per day enters the digestive system from food, drink and from local secretion. Only 1 – 2 dl is excreted in the feces. Where is the main part absorbed?

A:	Tynntarmen / The small intestine


Q:	I farskapssaker sammenlignes DNA fra mor og barn med DNA fra den antatte far. Hvorfor er det bare cellekjerne DNA som er aktuelt å sammenligne? / I farskapssaker samanliknast DNA frå mor og barn med DNA frå anteken far. Korfor er det bare cellekjerne DNA som er aktuelt å samanlikne? / In paternity cases it is usual to compare DNA from mother and child with DNA from the assumed father. Why is it only DNA from the cell nucleus that is relevant to compare?

A:	Fordi DNA utenfor cellekjernen finnes i mitochondrier, og disse arves bare fra mor / Fordi DNA utanfor cellekjernen finnes i mitochondrier, og disse arves bare frå mor / Because DNA outside the cell nucleus only exists in the mitochondria, and they are inherited only from the mother


Q:	I en nødssituasjon kan en gi transfusjon med blodlegemer av annen type enn pasientens ens egen. Hvilke blodtyper kan begge gis til en med blodtype A? / I ein naudsituasjon kan ein gi transfusjon med blodlekam av anna type enn pasientens eigen. Kva for blodgrupper kan begge gis til ein med blodgruppe A?/ In an emergency is it possible to give a transfusion of erythrocytes with another blood group than the patients own. What blood groups can both be given to a patient with blood group A?

A:	A + 0


Q:	Leveren har to blodforsyninger; -vena porta og leverarterien. Hva er hovedfunksjonen til leverarterien? / Levra har to blodforsyningar; -vena porta og leverarteria. Kva er hovudfunksjonen til leverarteria? / The liver receives blood from two sources; - portal vein and hepatic artery. What is the main function of the hepatic artery?

A:	Tilføre levra oksygen / Supply the liver with oxygen


Q:	Høydeopphold gir økning av hematokritnivået. Hvorfor? / Høgdeopphald gir auka hematokritverdi. Kvifor? / Staying at high altitude increase the measured hematocrit. Why?

A:	Beinmargen øker produksjonen av røde blodceller / Beinmargen aukar produksjonen av raude blodcellar / The bone marrow increases the production of red blood cells


Q:	Hvordan er lufttrykket i alveolene under inspirasjon i forhold til atmosfæretrykket? /Korleis er lufttrykket i alveolane under inspirasjon i forhold til atmosfæretrykket? / What is the alveolar air pressure during inspiration in reltaion to the atmospheric pressure?

A:	Lavere / Lågare / Lower


Q:	Hvilken av disse egenskapene har flerlaget plateepitel. / Kva for av desse egenskapane har fleirlaga plateepitel? / Which of these qualities has stratified squamous epithelium?

A:	Gir vevet en beskyttende barriere. Gir vevet ein beskyttande barriere. / Gives the tissue a protecting barrier.


Q:	Hva skjer når kalsiumkonsentrasjonen i blodet er lav? / Kva skjer når kalsiumkonsentrasjonen i blodet er låg? / What happens when the concentration of calcium in blood is low?

A:	Økt osteoclastaktivitet frigjør kalsium fra bein. / Auka osteoclastaktivitet frigjer kalsium frå bein. / Increased osteoclast activity release calcium from bone.


Q:	Levra er viktig som energilager. Hvordan lagres energien? / Levra er viktig som energilager. Korleis lagrast energien? / The liver is important for storage of energy. How is the energy stored?

A:	Som glycogen / As glycogen


Q:	Hva er referert smerte? Kva er referert smerte? What is referred pain?

A:	Smerte som merkes på et sted som ikke er utgangspunkt for smerten. Smerte som merkast på ein stad som ikkje er utgangspunkt for smerta. Painful sensation in a region, wich is not the source of the pain stimulus.


Q:	Høyt progesteron og østrogen er nødvendig for normal livmorfunksjon i svangerskapet. Hvordan opprettholdes dette i første trimester? / Høgt progesteron og østrogen er nødvendig for normal livmorfunksjon i svangerskapet. Korleis blir dette oppretthaldt i første trimester? / High progesterone and estrogen levels are necessary to normal uterine function during pregnancy. How is this maintained during the first trimester?

A:	Placenta stimulerer ovariene til fortsatt produksjon av østrogen og progesteron / Placenta stimulerer ovaria til fortsett produksjon av østrogen og progesteron / The placenta stimulates the ovaries to continued production of estrogen and progesterone


Q:	Ved anaerob metabolisme produseres ATP uten oksygen. Hva er energikilden (til venstre for pila) og hva er sluttproduktet (til høyre for pila)? / Ved anaerob metabolisme blir det produsert ATP utan oksygen. Kva er energikjelda (til venstre for pila) og kva er sluttproduktet (til høyre for pila)? / Anaerobic metabolism can produce ATP without oxygen. What is the energy source (to the left of the arrow), and what is the end product (to the right of the arrow)?

A:	Glucose → melkesyre / Glucose → Lactic acid


Q:	Og hvor i cellene foregår denne prosessen? / Og kor i cellene går denne prosessen føre seg? / And where in the cell does this process take place?

A:	Cytoplasma / The cytoplasm


Q:	Hva slags ledd er hofteleddet? / Kva slag ledd er hofteleddet? / What type of joint is the hip joint?

A:	Kuleledd / Ball and socket joint


Q:	Hva kalles muskler som utøver motsatte aksjoner (f.eks. bøye og strekke) på samme ledd? / Kva kallest musklar som utøvar motsette aksjoner (td. bøye og strekke) på same ledd? / What are muscles called that exerts opposite actions (f.i. flexing and extending) on the same joint?

A:	Antagonister / Antagonistar / Antagonists


Q:	Figuren til venstre viser et diagram av et øye med en brytningsfeil, og til høyre samme feil korrigert med en linse (brille). Hvilken brytningsfeil er dette? / Figuren til venstre syner eit diagram av et auge med ein brytingsfeil, og til høgre same feil korrigert med ein linse (brille). Kva for brytningsfeil er dette? / The figure to the left shows a diagram of an eye with a refraction defect, to the right the same defect corrected by a lens (galss). What type of defect is this?

A:	Myopi – Nærsyn / Myopia


Q:	Intravenøst narkotikamisbruk med bruk av urene sprøyter kan føre til at en kan injisere bakterier intravenøst. Disse kan slå seg ned i indre organer og gi infeksjon. Ut fra kunnskap om sirkulasjonen, hvilket organ er det mest sannsynlige målorgan for en slik infeksjon? / Intravenøst narkotikamisbruk med bruk av urene sprøyter kan føre til at en kan injisere bakteriar intravenøst. Disse kan slå seg ned i indre organ og gje infeksjon. Ut frå kunnskap om sirkulasjonen, kva for organ er det mest sannsynlege målorgan for ein slik infeksjon? / Intravenous drug abuse with polluted syringes can result in intravenous injection of bacteria. The bacteria can settle in internal organs and result in infection. From a knowledge of the circulation, which organ is the most likely target organ for such an infection?

A:	Lunge / Lung


Q:	Balanseorganet oppfatter bevegelse og posisjon i rommet. Hvor ligger sansecellene for dette? / Balanseorganet oppfattar bevegelse og posisjon i rommet. Kor ligger sansecellene for dette? / The balance organ can sense position and motion. Where are the sense cells for this situated?

A:	Det indre øret / The inner ear


Q:	Hvor produseres antidiuretisk hormon? / Kor blir antidiuretisk hormon produsert / Where is antidiuretic hormone produced?

A:	Hypofysen / The pituitary


Q:	Og hvordan virker det? / Og korleis verkar det? / And how does it work?

A:	Ved å redusere reabsorbsjon av vann i distale tubuli / By reducing re absorbtion of water in distal tubules


Q:	Hva slags muskelkontraksjon brukes når en løfter en gjenstand opp fra gulvet? / Kva slag muskelkontraksjon blir brukt når ein løfter ein gjenstand opp frå golvet? / What kind of muscle contraction is used when an object is lifted from the floor?

A:	Konsentrisk / Concentric


Q:	Allerede lukten og smaken av mat kan stimulere deler av magesekken til å produsere gastrin. Hva er hovedeffekten av gastrin? / Allereie lukta og smaken av mat kan stimulere deler av magesekken til å produsere gastrin. Kva er hovudeffekten av gastrin? / Already the smell and taste of food can stimulate parts of the stomach to secrete gastrin. What is the function of gastrin?

A:	Stimulerer produksjonen av saltsyre / Stimulates the production of hydrochloric acid


Q:	Hvilken av disse tilstandene kan gi et hypovolemisk sjokk? / Which of these conditions can result in a hypovolemic shock?

A:	Diaré / Diarrhoea


Q:	Hvilket vitamin er nødvendig for normal syntese av koagulasjonsfaktorene? / Kva for vitamin er nødvendig for normal syntese av koagulasjonsfaktorane? / Which vitamin is necessary for normal synthesis of the coagulation factors?

A:	Vitamin K


Q:	Og hvilket ion er nødvendig for normal koagulasjon? / Og kva for ion er nødvendig for normal koagulasjon? / And what ion is necessary for normal coagulation?

A:	Ca2+


Q:	Hvor i kartreet er normalt den største motstanden og det største trykkfallet? / Kor i kartreet er normalt den største motstanden og det største trykkfallet? / Where in the vasculature is normally the greatest resistance and the greates pressure drop?

A:	Arteriolene / The arteroles


Q:	Hva er primærmekanismen for diabetes type 2? / Kva er primærmekanismen for diabetes type 2? / What is the primary mechanism for diabetes type 2?

A:	Redusert insulinsensitivitet / Reduced insulin sensitivity


Q:	Hva er en respiratorisk acidose? / Kva er ein respiratorisk acidose? / What is a respiratory acidosis?

A:	Redusert pH på grunn av retensjon av CO2 / Decreased pH due to retention of CO2


Q:	Gjennomsnittlig insidens av influensa I Norge I uke 45 I 2009 var 14%. Vi kan anta en gjennomsnittlig sykdomsvarighet på 3 dager. Hva var gjennomsnittlig prevalens av influenza I den uka? / Gjennomsnittleg insidens av influensa I Noreg I uke 45 I 2009 var 14%. Vi kan anta en gjennomsnittlig sjukdomsvarighet på 3 dagar. Kva var gjennomsnittlig prevalens av influensa I den veka? / Mean incidence of influenza in Norway in week 45 in 2009 was 14%. We may consider that the duration of influenza to be on the average 3 days. What was the mean prevalence of influenza during that week?

A:	6%


Q:	Kreftceller har evnen til å indusere angiogenese. Hva er det? / Kreftceller har evna til å indusere angiogenese. Kva er det? / Cancer cells have the ability to induce angiogenesis. What is that?

A:	Evnen til å danne nye blodårer til svulsten. / Evna til å danne nye blodårer til svulsten. / The ability to create new blood vessels to the tumour


Q:	Hva måles med Doppler effekten i ultralyd? / Kva blir målt med Doppler effekten i ultralyd? / What is measured by the Doppler effect in ultrasound?

A:	Hastighet / Velocity


Q:	Hva er en av hovedvirkningene av gallesalt i tynntarmen? / Kva er ein av hovudverknadene av gallesalt i tynntarmen? / What is one of the main effects of bile salts in the small intestine?

A:	Emulgerer lipid / Emulsify lipids


Q:	Kondisjonstrening øker det maksimale oksygenopptaket under arbeid. Hva er det først og fremst som trenes hos friske? / Kondisjonstrening aukar det maksimale oksygenopptaket under arbeid. Kva er det først og fremst som blir trent hos friske? / Endurance training increases tha maximal oxygen uptake during exercise. What is primarily the factor that is trained in healthy individuals?

A:	Maksimalt slagvolum / Maximal stroke volume


Q:	I MRI må det stråles inn energi i pasienten, for deretter å fange opp denne energien når den unnslipper igjen etterpå. Hva slags energi stråles inn? / I MRI må det strålest inn energi i pasienten, for deretter å fange opp denne energien når den unnslipper igjen etterpå. Kva slags energi stråles inn? / In MRI energy is beamed into the patient and then the energy is captured as it escapes again afterwards. What kind of energy is beamed in?

A:	Radiobølger / Radio wave beams


Q:	Hva skjer i en (eksitatorisk) synapse? /Kva skjer i ein (eksitatorisk) synapse? / What happens in an excitatory synapse?

A:	Frigjøring av kjemisk signalsubstans som trigger depolarisering i neste celle /release of chemical signal substance triggering depolarisation in the next cell


Q:	Hvis et infarkt rammer sinusknuten vil hjertets rytme ikke lenger styres av den normale pacemakeren. Hvilken del av ledningssystemet vil da som regel ta over? / Dersom eit infarkt rammer sinusknuten vil hjertets rytme ikkje lengre bli styrt av den normale pacemakeren. Kva for del av leidningssystemet vil da som regel ta over? / If the sinus node is infarcted, the rythm of the heart will no longer be regulated by the normal pacemaker. What part of the conduction system will take over?

A:	AV – knuten / The AV node


Q:	Hva er mekanismen for revmatoid arthritt? / Kva er mekanismen for revmatoid arthritt? / What is the mechanism for rheumatoid arthritis?

A:	Atoimmun betennelse / Autoimmune inflammation


Q:	Hva er sant om odds ratio (OR) / Kva er sant om Odds ratio / What is true about odds ratio?

A:	OR uttrykker grad av sannsynlighet for eksponering / OR expresses probability of exposure


Q:	I røntgen CT må det stråles inn energi i pasienten, for deretter å fange opp denne energien når den unnslipper etter gjennomgang gjennom pasienten. Hva slags energi stråles inn? / I røntgen CT må det strålest inn energi i pasienten, for deretter å fange opp denne energien når den unnslipper etter gjennomgang gjennom pasienten. Kva slags energi stråles inn? / In X-ray CT energy is beamed into the patient and then the energy is captured as it escapes after passage through the patient. What kind of energy is beamed in?

A:	Røntgenstråler / X-ray beams


Q:	I en kasus kontroll studie av lungekreft intervjuet den ansvarlige legen de 200 pasientene, mens forskerlinjestudenten hennes påtok seg å intervjue det samme antall personer i kontrollgruppen. Alle var innlagt på det samme sykehuset og personene i kontrollgruppen var matchet for alder, kjønn og sosioøkonomisk status. Blant kreftpasientene oppga 50 % at de drakk alkohol minst en gang i uka, mens denne andelen var 30% i kontrollgruppen. Forskjellen var statistisk signifikant. Konklusjonen om at lungekreft er assosiert med ukentlig alkoholinntak er: / I ein kasus kontroll studie av lungekreft intervjuet den ansvarlige legen de 200 pasientane, mens forskerlinjestudenten hennar tok på seg å intervjue det same antalet personar i kontrollgruppa. Alle var innlagt på det same sykehuset og personene i kontrollgruppa var matchet for alder, kjønn og sosioøkonomisk status. Blant kreftpasientane sa 50 % at de drakk alkohol minst ein gang i uka, mens denne prosenten var 30% i kontrollgruppa. Forskjellen var statistisk signifikant. Konklusjonen om at lungekreft er assosiert med ukentleg alkoholinntak er: / In a case control study of lung cancer did the responsible doctor interview the 200 patients, while her research student took on the interviews of the same number of persons in the control group. All were admitted to the hospital, and the persons in the control group was matched for age, sex and socio-economic status. Among the cancer patients 50% said they used alcohol at leat once a week, while this percentage was 30% in the control group. The difference was statistically significant. The conclusion that lung cancer is associated with weekly alcohol intake is:

A:	Uriktig fordi opplysningsbias kan forklare resultatene / Uriktig fordi opplysningsbias kan forklare resultatene / Incorrect because information bias may explain the results.


Q:	En pasient har en svulst I dominante hjernehemisfære. Før operasjonen vil kirurgen kartlegge hvor nær svulsten sitter til taleområdet, for å se om det er risiko for å skade talefunksjonen. Hvilken metode kan hun bruke da? / En pasient har en svulst I dominante hjernehemisfære. Før operasjonen vil kirurgen kartlegge kor nær svulsten sitter til taleområdet, for å se om det er risiko for å skade talefunksjonen. Kva for metode kan hun bruke da? / A patient has a tumour in the dominant brain hemisphere. Before the opertation the surgeon wants to see how close the tumour is to the speech centre, to see if there is a risk that the operation will harm the speech function. Which method can she use?

A:	Funksjonell MRI / Functional MRI


Q:	Hva er den viktigste årsak til hjerneslag? / Kva er den viktigaste årsaka til hjerneslag? / What is the most important cause of stroke?

A:	Blodpropp / Thrombosis


Q:	Hvordan vil en metabolsk acidose vanligvis påvirke respirasjonen? / Korleis vil ein metabolsk acidose vanlegvis påverke respirasjonen? / How will a metabolc acidosis usually affect the respiration?

A:	Økt respirasjon / Auka respirasjon / Increased respiration

